

第七章

微分方程

- § 1 微分方程的基本概念
- § 2 可分离变量的微分方程
- § 3 齐次方程
- § 4 一阶线性微分方程
- § 6 高阶线性微分方程
- § 7 常系数齐次线性微分方程
- § 8 常系数非齐次线性微分方程

第八节

常系数非齐次线性微分方程

内容

二阶常系数非齐次线性
微分方程

$$f(x) = P_m(x)e^{\lambda x}$$



定义1 形如 $y'' + py' + qy = f(x)$ (p, q 是常数)

的方程称为二阶常系数非齐次线性微分方程

根据解的结构定理, 其通解为

$$y = Y + y^*$$

非齐通 齐通 非齐特
 上节 本节

求特解的方法 — 待定系数法

根据 $f(x)$ 的特殊形式, 给出特解 y^* 的待定形式,
代入原方程比较两端表达式以确定待定系数.

考虑 $f(x) = P_m(x)e^{\lambda x}$

$$f(x) = e^{\lambda x} P_m(x) \text{ 型}$$

λ 为实数, $P_m(x)$ 为 m 次多项式.

设特解为 $y^* = e^{\lambda x} \underline{Q(x)}$, 其中 $Q(x)$ 为待定多项式,

$$y^{*'} = e^{\lambda x} [\underline{\lambda Q(x)} + \underline{Q'(x)}]$$

$$y^{*''} = e^{\lambda x} [\underline{\lambda^2 Q(x)} + \underline{2\lambda Q'(x)} + \underline{Q''(x)}]$$

代入原方程, 得

$$Q''(x) + (2\lambda + p)Q'(x) + (\lambda^2 + p\lambda + q)Q(x) = P_m(x)$$

$$y'' + py' + qy = e^{\lambda x} P_m(x)$$

$$\begin{aligned} e^{\lambda x} [Q''(x) + (2\lambda + p)Q'(x) + (\lambda^2 + p\lambda + q)Q(x)] \\ = e^{\lambda x} P_m(x) \end{aligned}$$

$$Q''(x) + (2\lambda + p)Q'(x) + (\lambda^2 + p\lambda + q)Q(x) = P_m(x)$$

(1) 若 λ 不是特征方程的根, 即 $\lambda^2 + p\lambda + q \neq 0$, 则取 $Q(x)$ 为 m 次待定系数多项式 $Q_m(x)$, 从而得到特解形式为 $y^* = e^{\lambda x} Q_m(x)$.

确定 $Q_m(x)$ 系数 $\left\{ \begin{array}{l} \text{第二种 将 } Q_m(x) \text{ 代入} \\ \text{第一种 将 } e^{\lambda x} Q_m(x) \text{ 代入} \end{array} \right.$

$$y'' + p y' + q y = e^{\lambda x} P_m(x) \qquad y^* = e^{\lambda x} Q(x)$$

$$\begin{aligned} e^{\lambda x} [Q''(x) + (2\lambda + p)Q'(x) + (\lambda^2 + p\lambda + q)Q(x)] \\ = e^{\lambda x} P_m(x) \end{aligned}$$

$$Q''(x) + (2\lambda + p)Q'(x) + (\lambda^2 + p\lambda + q)Q(x) = P_m(x)$$

(2) 若 λ 是特征方程的**单根**, 即

$$\lambda^2 + p\lambda + q = 0, \quad 2\lambda + p \neq 0,$$

则 $Q'(x)$ 为 m 次多项式, 故特解形式为 $y^* = xQ_m(x)e^{\lambda x}$

确定 $xQ_m(x)$ 系数 { 第二种 将 $xQ_m(x) = Q(x)$ 代入
第一种 将 $xQ_m(x)e^{\lambda x}$ 代入

$$y'' + py' + qy = e^{\lambda x} P_m(x)$$

$$y^* = e^{\lambda x} Q(x)$$

$$\begin{aligned} e^{\lambda x} [Q''(x) + (2\lambda + p)Q'(x) + (\lambda^2 + p\lambda + q)Q(x)] \\ = e^{\lambda x} P_m(x) \end{aligned}$$

$$\boxed{Q''(x)} + (2\lambda + p)Q'(x) + (\lambda^2 + p\lambda + q)Q(x) = P_m(x)$$

(3) 若 λ 是特征方程的**重根**，即

$$\lambda^2 + p\lambda + q = 0, \quad 2\lambda + p = 0,$$

则 $Q''(x)$ 是 m 次多项式, 故特解形式为 $y^* = x^2 Q_m(x) e^{\lambda x}$

确定 $x^2 Q_m(x)$ 系数 { 第二种 将 $x^2 Q_m(x) = Q(x)$ 代入
 第一种 将 $x^2 Q_m(x) e^{\lambda x}$ 代入

$$y'' + p y' + q y = e^{\lambda x} P_m(x)$$

$$y^* = e^{\lambda x} Q(x)$$

$$\begin{aligned} & e^{\lambda x} [Q''(x) + (2\lambda + p)Q'(x) + (\lambda^2 + p\lambda + q)Q(x)] \\ & = e^{\lambda x} P_m(x) \end{aligned}$$

求 $y'' + py' + qy = e^{\lambda x} P_m(x)$ 特解

i) 先分析出 λ ? m ? 特征根 r ?

iii) 确定待定系数

ii) 设特解形式

$$y^* = \underbrace{x^k}_{\text{三部分}} \underbrace{Q_m(x)}_{Q(x)} e^{\lambda x} = \begin{cases} k=0 & \lambda \text{ 不是特征根 将 } Q(x) \text{ 代入} \\ & Q''(x) + (2\lambda + p)Q'(x) + (\lambda^2 + p\lambda + q)Q(x) = P_m(x) \\ k=1 & \lambda \text{ 是单根 将 } Q(x) \text{ 代入} \\ & Q''(x) + (2\lambda + p)Q'(x) = P_m(x) \\ k=2 & \lambda \text{ 是重根 将 } Q(x) \text{ 代入} \\ & Q''(x) = P_m(x) \end{cases}$$

→ 或将 $y^* = x^k Q_m(x) e^{\lambda x}$ 代入原方程确定待定系数

例1. 求方程 $y'' - 2y' - 3y = 3x + 1$ 的一个特解.

解: 本题 $\lambda = 0, m = 1$ 而特征方程为 $r^2 - 2r - 3 = 0$,

$\lambda = 0$ 不是特征方程的根. $\Rightarrow r_{1,2} = 3, -1$

设所求特解为 $y^* = b_0x + b_1$, 代入方程:

$$-3b_0x - 3b_1 - 2b_0 = 3x + 1$$

比较系数, 得 $\begin{cases} -3b_0 = 3 \\ -3b_1 - 2b_0 = 1 \end{cases} \xrightarrow{\text{blue arrow}} b_0 = -1, b_1 = \frac{1}{3}$

于是所求特解为 $y^* = -x + \frac{1}{3}$.

若 $f(x) = e^{-x}$ $\lambda = -1, m = 0$ 设 $y^* = x \cdot A \cdot e^{-x}$

例2. 求方程 $y'' - 5y' + 6y = x e^{2x}$ 的通解.

解: 本题 $\lambda = 2, m = 1$ 特征方程为 $r^2 - 5r + 6 = 0$,
其根为 $r_1 = 2, r_2 = 3$

对应齐次方程的通解为 $Y = C_1 e^{2x} + C_2 e^{3x}$

设非齐次方程特解为 $y^* = x(b_0 x + b_1) e^{2x}$ $b_0 x^2 + b_1 x$

代入方程得 $2b_0 - (2b_0 x + b_1) = x$

比较系数, 得 $\begin{cases} -2b_0 = 1 \\ 2b_0 - b_1 = 0 \end{cases} \longrightarrow b_0 = -\frac{1}{2}, b_1 = -1$

因此特解为 $y^* = x(-\frac{1}{2}x - 1)e^{2x}$.

所求通解为 $y = C_1 e^{2x} + C_2 e^{3x} - (\frac{1}{2}x^2 + x)e^{2x}$.

$$Q''(x) + (2\lambda + p)Q'(x) = P_m(x)$$

例3. 求方程 $y'' - 2y' + y = e^x + e^{-2x}$ 的特解.
① ②

解: 特征方程为 $r^2 - 2r + 1 = 0$, $r_{1,2} = 1$

①的特解 $\lambda = 1$ $y_1^* = \underline{x^2 \cdot a} \cdot e^x$ 代入 $Q''(x) = 1$

$$\text{即 } 2a = 1 \Rightarrow a = \frac{1}{2}$$

②的特解 $\lambda = -2$ $y_2^* = \underline{b} \cdot e^{-2x}$ 代入

$$Q''(x) + (2\lambda + p)Q'(x) + (\lambda^2 + p\lambda + q)Q(x) = 1$$

$$\text{即 } b \cdot (4 + 4 + 1) = 1 \Rightarrow b = \frac{1}{9}$$

$$\text{所以特解为 } y^* = \frac{1}{2}x^2e^x + \frac{1}{9}e^{-2x}$$

例4. 写出微分方程 $y'' - 3y' + 2y = 3x - 2e^x$ 的特解形式
① ②

解: 特征方程为 $r^2 - 3r + 2 = 0$, $r_1 = 1, r_2 = 2$

①的特解形式 $\lambda = 0$ $y_1^* = ax + b$

②的特解形式 $\lambda = 1$ $y_2^* = x \cdot c \cdot e^x$

所以特解形式为 $y^* = ax + b + cxe^x$

$$* \quad y'' + py' + q = e^{\lambda x} \left[P_l(x) \cos \omega x + \tilde{P}_n(x) \sin \omega x \right] \text{型}$$

对非齐次方程

$$y'' + py' + qy = e^{\lambda x} \left[P_l(x) \cos \omega x + \tilde{P}_n(x) \sin \omega x \right]$$

(p, q 为常数)

$\lambda + i\omega$ 为特征方程的 k 重根 ($k = 0, 1$), 则可设特解:

$$y^* = x^k e^{\lambda x} [R_m \cos \omega x + \tilde{R}_m \sin \omega x]$$

其中 $m = \max\{n, l\}$

上述结论也可推广到高阶方程的情形.

例1 求方程 $y'' + y = x \cos 2x$ 的一个特解.

解: 本题 $\lambda = 0, \omega = 2, P_l(x) = x, \tilde{P}_n(x) = 0,$

$$\text{特征方程} \quad r^2 + 1 = 0$$

$\lambda \pm i\omega = \pm 2i$ 不是特征方程的根, 故设特解为

$$y^* = (ax + b)\cos 2x + (cx + d)\sin 2x$$

代入方程得

$$(-3ax - 3b + 4c)\cos 2x - (3cx + 3d + 4a)\sin 2x = x \cos 2x$$

$$\text{比较系数, 得} \begin{cases} -3a = 1 \\ -3b + 4c = 0 \\ -3c = 0 \\ 3d + 4a = 0 \end{cases} \quad \therefore \begin{cases} a = -\frac{1}{3}, \\ d = \frac{4}{9} \\ b = c = 0 \end{cases}$$

于是求得一个特解 $y^* = -\frac{1}{3}x \cos 2x + \frac{4}{9} \sin 2x.$

例2. 求方程 $y'' + 9y = 18\cos 3x - 30\sin 3x$ 的通解.

解: 特征方程为 $r^2 + 9 = 0$, 其根为 $r_{1,2} = \pm 3i$

对应齐次方程的通解为 $Y = C_1 \cos 3x + C_2 \sin 3x$

$\pm 3i$ 为特征方程的单根, 因此设非齐次方程特解为

$$y^* = x(a \cos 3x + b \sin 3x)$$

代入方程: $\underline{6b \cos 3x} - \underline{6a \sin 3x} = \underline{18 \cos 3x} - \underline{30 \sin 3x}$

比较系数, 得 $a = 5, \quad b = 3,$

因此特解为 $y^* = x(5 \cos 3x + 3 \sin 3x)$

所求通解为

$$y = C_1 \cos 3x + C_2 \sin 3x + x(5 \cos 3x + 3 \sin 3x)$$

$$* \quad y'' + py' + q = e^{\lambda x} \left[P_l(x) \cos \omega x + \tilde{P}_n(x) \sin \omega x \right] \text{型} \quad \textcircled{1}$$

第一步 利用欧拉公式将 $f(x)$ 变形

$$\begin{aligned} f(x) &= e^{\lambda x} \left[P_l(x) \frac{e^{i\omega x} + e^{-i\omega x}}{2} + \tilde{P}_n(x) \frac{e^{i\omega x} - e^{-i\omega x}}{2i} \right] \\ &= \left[\frac{P_l(x)}{2} + \frac{\tilde{P}_n(x)}{2i} \right] e^{(\lambda+i\omega)x} + \left[\frac{P_l(x)}{2} - \frac{\tilde{P}_n(x)}{2i} \right] e^{(\lambda-i\omega)x} \end{aligned}$$

令 $m = \max\{n, l\}$, 则

$$\begin{aligned} f(x) &= P_m(x) e^{(\lambda+i\omega)x} + \overline{P_m(x)} e^{(\lambda-i\omega)x} \\ &= P_m(x) e^{(\lambda+i\omega)x} + \overline{P_m(x) e^{(\lambda+i\omega)x}} \end{aligned}$$

第二步 求如下两方程的特解

$$y'' + py' + qy = P_m(x)e^{(\lambda+i\omega)x} \quad \textcircled{2}$$

$$y'' + py' + qy = \overline{P_m(x)e^{(\lambda+i\omega)x}} \quad \textcircled{3}$$

设 $\lambda + i\omega$ 是特征方程的 k 重根 ($k = 0, 1$), 则 ② 有特解:

$$y_1^* = x^k Q_m(x) e^{(\lambda+i\omega)x} \quad (Q_m(x) \text{ 为 } m \text{ 次多项式})$$

$$\text{故} \quad (y_1^*)'' + p(y_1^*)' + qy_1^* \equiv P_m(x)e^{(\lambda+i\omega)x}$$

等式两边取共轭:

$$\overline{y_1^*}'' + p \overline{y_1^*}' + q \overline{y_1^*} \equiv \overline{P_m(x)e^{(\lambda+i\omega)x}}$$

这说明 $\overline{y_1^*}$ 为方程 ③ 的特解.

第三步 求原方程的特解

$$\begin{aligned}\text{原方程 } y'' + py' + qy &= e^{\lambda x} \left[P_l(x) \cos \omega x + \tilde{P}_n(x) \sin \omega x \right] \\ &= P_m(x) e^{(\lambda + i\omega)x} + \overline{P_m(x)} e^{(\lambda + i\omega)x}\end{aligned}$$

利用第二步的结果, 根据叠加原理, 原方程有特解:

$$\begin{aligned}y^* &= y_1^* + \overline{y_1^*} \\ &= x^k e^{\lambda x} \left[Q_m e^{i\omega x} + \overline{Q_m} e^{-i\omega x} \right] \\ &= x^k e^{\lambda x} \left[Q_m (\cos \omega x + i \sin \omega x) \right. \\ &\quad \left. + \overline{Q_m} (\cos \omega x - i \sin \omega x) \right] \\ &= x^k e^{\lambda x} \left[R_m \cos \omega x + \tilde{R}_m \sin \omega x \right]\end{aligned}$$

其中 R_m, \tilde{R}_m 均为 m 次多项式.

$$(1) \frac{dy}{dx} = \frac{y}{2(\ln y - x)}$$